# Знакомство с системами контроля версий

_Git_, _Subversion_, _Mercurial_ - системы контроля версий.  
В основном используется для управления исходным кодом в разработке ПО, но также
можно использовать в любом наборе файлов.

Зачем это нужно?

В крупном проекте над ПО работает не один человек. И возникает вопрос:
как работать одновременно над одним продуктом множеству людей?  
Да и для одиночных проектов использование контроля версий даёт доступ ко всем
изменениям в проекте, возможность просматривать что конкретно было изменено/добавлено/удалено.  
Самой популярной системой управления версиями git.

# Знакомство с _git_

Во-первых, существует несколько графических интерфейсов, для удобной работы. GitKraken, SourceTree, SmartGit/Hg, TortoiseGit и другие. Можете попробовать что-то из этого, но мы будем работать только с консолью в этой практике.

Во-вторых, есть несколько сервисов, которые предоставляют хостинг для git-репозиториев.
Самые популярные - это github и bitbucket. Бесплатные github репозитории только открытые.
Bitbucket же предоставляет бесплатные приватные репозитории.

Подробную документацию можно посмотреть тут:  
[bitbucket](https://confluence.atlassian.com/bitbucket/bitbucket-cloud-documentation-221448814.html)  
[github](https://guides.github.com/activities/hello-world/)

Необходимо создать репозиторий на одном из ресурсов, склонировать его на ПК:

1. Установить https://git-scm.com/
2. Создать репозиторий, например, на bitbucket
3. Склонировать репозиторий на пк git clone /тут ссылка на репозиторий/  
   Пример: git clone https://bitbucket.org/For_Victory/databasecourse2019.git
4. Добавьте в склонированную папку какой-то новый документ
5. Перейдите в Git Bash в склонированную папку (Пример: cd unidubnadb)  
   (cd - перемещение по папкам, cd .. чтобы вернуться в предыдущую) или можно открыть папку в проводнике, нажать правой кнопкой мыши и выбрать `Git Bash here`
6. Введите git add \* (комментарии по командам ниже)  
   **На каком-то этапе git может выдать сообщение, что надо ввести почту, name (git config)  
   Сделайте это, команды будут написаны прямо в терминале**
7. git commit -m "My message", где вместо My message напишите то, что сделано в данном коммите. Например: tasks2 added или что-то другое, понятное
8. git push

**Всё, файлы теперь в репозитории**

Если вы вносили изменения на каком-то другому компьютере или это делал другой человек,  
чтобы получить актуальные изменения необходимо выполнить git pull

- git clone - клонирует указанный репозиторий в папку, в которой находится
- git init - инициализирует новый git репозиторий локально
- git add _ - необходимо находиться в папке с репозиторием, команда делает снэпшоты файлов для версионирования (Проиндексирует файлы) (вместо _ можно использовать конкретные файлы)
- git commit -m "My first commit" - утвердить сделанные изменения, сохранить их локально с указанным сообщение My first commit (после этой операции commit не появится на сайте)
- git push - отправить все сделанные commit в удалённый репозиторий (появится на сайте
- git fetch - проверить наличие новых коммитов
- git pull - принять все новые коммиты

Более подробно можно прочитать тут:
[git](https://git-scm.com/doc), а тут список всех команд [docs](https://services.github.com/on-demand/downloads/github-git-cheat-sheet.pdf)

## GUI

В компьютерных кабинетах вам доступна только консолька, но дома вы можете поставить [GitKraken](https://www.gitkraken.com/).
